# Lab 6: Pengenalan _Javascript dan JQuery_

CSGE602022 - Web Design & Programming (Perancangan & Pemrograman Web) @
Faculty of Computer Science Universitas Indonesia, Odd Semester 2017/2018

* * *

## Tujuan Pembelajaran

Setelah menyelesaikan tutorial ini, mahasiswa diharapkan untuk mengerti

- Pengenalan Javascript
- Pengenalan fungsi Javascript pada front-end development
- Penggunaan dasar javascript
- Perkembangan teknologi javascript

## Hasil Akhir Lab
- Membuat calculator dengan JavaScript
- Membuat chatbox dengan JavaScript
- Membuat fitur mengganti tema dengan select2

## Pengenalan Javascript

#### Apa itu Javascript

JavaScript merupakan bahasa pemrograman multi-paradigma tingkat tinggi lintas
platform (cross platform high-level multi-paradigm programming language). Sifat
multi-paradigma membuat JavaScript mendukung konsep object-oriented programming, imperative programming, dan functional programming. JavaScript sendiri merupakan
implementasi dari ECMAScript, yang merupakan core dari bahasa JavaScript. Beberapa
implementasi lain dari ECMAScript yang mirip dengan JavaScript antara lain JScript (Microsoft)
dan ActionScript (Adobe).


JavaScript, bersama dengan HTML dan CSS, menjadi 3 teknologi utama yang dipakai
pada pengembangan web. Keuntungan menggunakan JavaScript dalam pengembangan
web, pada dasarnya, antara lain JavaScript dapat memanipulasi halaman web secara
dinamis dan memberikan interaksi lebih kepada pengguna. Oleh karena itu, hampir semua
website modern saat ini menggunakan JavaScript dalam halaman web mereka untuk memberikan
pengalaman terbaik kepada pengguna. Beberapa contoh hal yang dapat kita lakukan dengan
menggunakan JavaScript antara lain menampilkan informasi berdasarkan waktu, mengenali jenis
browser pengguna, melakukan validasi form atau data, membuat cookies (bukan kue, tapi
[cookies](https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP_cookie)), mengganti styling dan CSS suatu element secara dinamis, dan lain­lain.
Pada pengembangan web umumnya kode JavaScript digunakan pada client-side suatu
web (Client­side JavaScript) namun beberapa jenis kode JavaScript saat ini digunakan pada
server­side suatu web (Server­side JavaScript) seperti node.js. Istilah Client-side menunjukkan
bahwa kode JavaScript akan dieksekusi atau dijalankan pada browser pengguna, bukan pada
server website. Hal ini berarti kompleksitas kode JavaScript tidak akan mempengaruhi performa
server website tersebut namun mempengaruhi performa browser dan komputer, semakin
kompleks kode JavaScript semakin banyak memori komputer yang dikonsumsi oleh browser.

Pada mata kuliah PPW ini kita hanya akan fokus pada kode client-side JavaScript.

#### Bagaimana tahapan JavaScript dieksekusi oleh browser?

Perhatikan diagram berikut.

![javascript-works](https://preview.ibb.co/e258TG/Screenshot_from_2017_10_31_14_29_13.png)

Setelah browser mengunduh halaman HTML web maka tepat dimana tag <script></script>
berada, browser akan melihat tag script tersebut, apakah tag tersebut berisi kode embedded
JavaScript atau merujuk file external JavaScript. Jika merujuk pada file external JavaScript maka
browser akan mengunduh file tersebut terlebih dahulu.

## Pengenalan jQuery

Selain itu ada library JavaScript yang cukup terkenal, yakni jQuery. Seperti slogannya
yakni, The Write Less, Do More, jQuery membuat kode dari JavaScript menjadi sangat singkat
dari pada sebelumnya. JQuery dibuat oleh John Resign pada tahun 2006. Beberapa kode
JavaScript seperti document traversing, event handling, animating, dan AJAX dapat didukung
oleh jQuery dengan akses sangat mudah. Instalasi jQuery dapat menggunakan 2 cara, yakni
mendownload jQuery dari jQuery.com atau diakses melalui CDN. Pada tutorial kali ini, kita
akan mencoba menggunakan jQuery (menggunakan CDN) dalam mengerjakan soal yang ada.

Info lebih lanjut jQuery CDN klik [disini](https://www.w3schools.com/jquery/jquery_get_started.asp)

## Static files di Django

#### Membuat Chat Box Sederhana
1. Buatlah `lab_6.css` di dalam `lab_6/static/css` (Jika folder belum tersedia, silahkan membuat folder tersebut)
    ```css
        *{
          padding: 0px;
          margin: 0px;
          font-family: 'Fira Code';
        }
        body{
          height: 100%;
          background: #95a5a6;
        }
        .chat-box{
          position: absolute;
          right: 20px;
          bottom: 0px;
          background: white;
          width: 300px;
          border-radius: 5px 5px 0px 0px;
        }
        .chat-head{
          width: inherit;
          height: 100%;
          background: #2c3e50;
          border-radius: 5px 5px 0px 0px;
        }
        .chat-head h2{
          color: white;
          padding: 8px;
          display: inline-block;
        }
        .chat-head img{
          cursor: pointer;
          float: right;
          width: 25px;
          margin: 10px;
        }
        .chat-body{
          height: 355px;
          width: inherit;
          overflow: auto;
          margin-bottom: 45px;
        }
        .chat-text{
          position: fixed;
          bottom: 0px;
          height: 45px;
          width: inherit;
        }
        .chat-text textarea{
          width: inherit;
          height: inherit;
          box-sizing: border-box;
          border: 1px solid #bdc3c7;
          padding: 10px;
          resize: none;
        }
        .chat-text textarea:active, .chat-text textarea:focus, .chat-text textarea:hover{
          border-color: royalblue;
        }
        .msg-send{
          background: #2ecc71;
        }
        .msg-receive{
          background: #3498db;
        }
        .msg-send, .msg-receive{
          width: 200px;
          height: 35px;
          padding: 5px 5px 5px 10px;
          margin: 10px auto;
          border-radius: 3px;
          line-height: 30px;
          position: relative;
          color: white;
        }
        .msg-receive:before{
          content: '';
          width: 0px;
          height: 0px;
          position: absolute;
          border: 15px solid;
          border-color: transparent #3498db transparent transparent;
          left: -29px;
          top: 7px;
        }
        .msg-send:after{
          content: '';
          width: 0px;
          height: 0px;
          position: absolute;
          border: 15px solid;
          border-color: transparent transparent transparent #2ecc71;
          right: -29px;
          top: 2.5px;
        }
        .msg-receive:hover, .msg-send:hover{
          opacity: .9;
        }
    ```

2. Buatlah `base.html` di dalam `lab_6/templates/lab_6/layout` (Jika folder belum tersedia, silahkan membuat folder tersebut)
    ```html
    {% load staticfiles %}
    {% load static %}
    <!DOCTYPE html>
    <html lang="en">
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
        <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
        <meta name="description" content="LAB 5">
        <meta name="author" content="{{author}}">
        <!-- bootstrap csss -->
        <link href="//netdna.bootstrapcdn.com/bootstrap/3.1.1/css/bootstrap.min.css" rel="stylesheet">
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="{% static 'css/lab_6.css' %}" />
        <link rel="stylesheet" href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Droid+Sans:400,700">
        <title>
            {% block title %} Lab 6 By {{author}} {% endblock %}
        </title>
    </head>
    <body>
        <header>
            {% include "lab_6/partials/header.html" %}
        </header>
        <content>
                {% block content %}
                    <!-- content goes here -->
                {% endblock %}
        </content>
        <footer>
            <!-- TODO Block Footer dan include footer.html -->
            {% block footer %}
            {% include "lab_6/partials/footer.html" %}
            {% endblock %}
        </footer>
        <!-- Jquery n Bootstrap Script -->
        <script src="https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/3.2.1/jquery.min.js"></script>
        <script type="application/javascript" src="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/3.3.7/js/bootstrap.min.js"></script>
    </body>
    ```
3. Agar bisa mengakses _script_  yang sudah kalian buat, tambahkan link ke `lab_6.js` pada `base.html`
    ```html
        ...
        <!-- Jquery n Bootstrap Script -->
        <script src="https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/3.2.1/jquery.min.js"></script>
        <script type="application/javascript" src="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/3.3.7/js/bootstrap.min.js"></script>
        <script src="{% static 'js/lab_6.js' %}"></script>
        ...
    ```

4. Buatlah `lab_6.html` di dalam `lab_6/templates/lab_6/`
    ```html
    {% extends "lab_6/layout/base.html" %}

    {% block content %}
        <!-- ChatBox Section -->
        <section name="Chatbox">
           <div class="wrapper">
              <div class="chat-box">
                 <div class="chat-head">
                    <h2>Chat</h2>
                    <img src="https://maxcdn.icons8.com/windows10/PNG/16/Arrows/angle_down-16.png" title="Expand Arrow" width="16">
                 </div>
                 <div class="chat-body">
                    <div class="msg-insert">
                    </div>
                    <div class="chat-text">
                       <textarea placeholder="Press Enter"></textarea>
                    </div>
                 </div>
              </div>
           </div>
        </section>
        {% endblock %}
    ```

5. Buatlah `lab_6.js` di dalam `lab_6/static/js` (Jika folder belum tersedia, silahkan membuat folder tersebut). Ini adalah penggunaan javascript dengan external javascript pada HTML

      >Cara penulisan JavaScript bisa dilakukan dengan embedded javascript atau external javascript.
      >Kode JavaScript dapat didefinisikan atau dituliskan secara embedded pada file HTML maupun
      >secara terpisah pada file tersendiri. Jika ditulis dalam file terpisah dari HTML, ekstensi file yang
      >digunakan untuk file JavaScript adalah .js.
      >
      >Untuk informasi lebih lanjut klik [disini](https://www.w3schools.com/js/js_whereto.asp)

6. Lengkapi kode pada file __lab_6.js__ agar potongan kode dapat berjalan

7. Aturlah `static file` agar dapat jalan pada local browser dan di deploy pada heroku.

    1. Pada framework Django, terdapat file - file yang disebut dengan static files. `static files`merupakan file - file pendukung HTML pada suatu website. Contoh `static files` antara lain seperti CSS, Javascript dan gambar. Pengaturan untuk `static files` terdapat dalam `settings.py`

        ```python
            ...

            # Static files (CSS, JavaScript, Images)
            # httpsdocs.djangoproject.comen1.9howtostatic-files
            STATIC_ROOT = os.path.join(PROJECT_ROOT, 'static')
            STATIC_URL = 'static'

            ...
        ```

        Pada `settings.py` terdapat `STATIC_ROOT` yang menentukan _absolute path_ ke direktori `static files` ketika menjalankan perintah `collectstatic` pada project dan terdapat `STATIC_URL` yang merupakan url yang dapat diakses publik untuk memperoleh `static files` tersebut.

        Perintah `collectstatic` adalah perintah untuk mengumpulkan `static files` dari semua `app` sehingga mempermudah akses untuk semua `app`

        Lebih lengkap mengenai static files
        [static files](httpsdocs.djangoproject.comen1.11howtostatic-files)
    2. Install whitenoise dengan perintah berikut.
        > pipenv install whitenoise
    3. Pada `settings.py` pastikan pengaturan middleware dan storagenya seperti berikut ini.
        ```python
        MIDDLEWARE_CLASSES = (
            # Simplified static file serving.
            # https://warehouse.python.org/project/whitenoise/
            'whitenoise.middleware.WhiteNoiseMiddleware',
            ...
        ```
        ```python
            ...
            # Simplified static file serving.
            # https://warehouse.python.org/project/whitenoise/

            STATICFILES_STORAGE = 'whitenoise.storage.CompressedManifestStaticFilesStorage'
        ```
    4. Pada proses build, heroku akan secara otomatis menjalankan ` python manage.py collectstatic --noinput`. Jika terjadi kegagalan pada proses build maka jalankan `heroku config:set DEBUG_COLLECTSTATIC=1` untuk mengetahui kesalahan yang terjadi.
    5. Jika masih kesulitan dalam proses deploy, dapat mengunjungi link ini. [Help Deploy Heroku](https://devcenter.heroku.com/articles/django-assets)

8. _Commit_ dan _push_.

#### Membuat Calculator
1. Tambahkan kode di bawah ke dalam file `lab_6.css` yang telah dibuat sebelumnya.
    ```css
    ...

    .calculator {
      margin-top: 15%;
      margin-bottom: 15%
    }

    .calculator .model {
      background: #4e4e4e;
    }
    .calculator .calcs {
      font-size: 56px;
      padding-top: 15px;
      padding-bottom: 15px;
      height: auto;
      border-radius: 0;
      cursor: text;
    }

    .calculator #title {
      color: #f9f9f9;
    }

    .calculator .btn {
      border-radius: 0;
    }

    ...
    ```
2. Tambahkan kode di bawah ke dalam file `base.html` di dalam `lab_6/templates/lab_6/layout` (Jika folder atau file belum tersedia, pastikan anda telah mengikuti langkah sebelumnya)
    ```html
    ...

      <!-- Calculator Section -->
      <section class="calculator">
        <div class="container">
            <div class="model col-lg-5">
                <div class="container-fluid">
                    <div class="row" id="title">
                        <h1 class="text-center">
                            CALCULATOR
                        </h1>
                    </div>
                    <div class="row" id="calcs-section">
                        <div class="row">
                            <input id="print" type="text" readonly="readonly" class="form-control text-right calcs" id="usr">
                        </div>
                    </div>
                    <!-- Adapted from Tom Howard -->
                    <div class="row" id="calc-buttons">
                        <div class="row">
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('ac');">AC</button>
                            <!-- <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('log');">log</button> -->
                            <!-- <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('sin');">sin</button> -->
                            <!-- <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('tan');">tan</button> -->
                        </div>
                        <div class="row">
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(7);">7</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(8);">8</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(9);">9</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(' * ');">*</button>
                        </div>
                        <div class="row">
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(4);">4</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(5);">5</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(6);">6</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(' - ');">-</button>
                        </div>
                        <div class="row">
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(1);">1</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(2);">2</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(3);">3</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(' + ');">+</button>
                        </div>
                        <div class="row">
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(0);">0</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('.');">.</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go('eval');">=</button>
                            <button class="btn btn-lg btn-default col-xs-3" onClick="go(' / ');">/</button>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </section>

    ...
    ```
3. Tambahkan kode di bawah ke dalam file `lab_6.js` di dalam `lab_6/static/js` (Jika folder atau file belum tersedia, pastikan anda telah mengikuti langkah sebelumnya). Lakukan penyesuaian penempatan agar script dapat berjalan.
    ```javascript
    ...

    // Calculator
    var print = document.getElementById('print');
    var erase = false;

    var go = function(x) {
      if (x === 'ac') {
        /* implemetnasi clear all */
      } else if (x === 'eval') {
          print.value = Math.round(evil(print.value) * 10000) / 10000;
          erase = true;
      } else {
        print.value += x;
      }
    };

    function evil(fn) {
      return new Function('return ' + fn)();
    }
    // END

    ...
    ```
4. Implementasi fitur `AC` pada calculator.
5. _Commit_ dan _push_.

## Membuat Fitur Mengganti Tema dengan Library Select2

#### Webstorage

Fitur ini dibuat dengan mempergunakan fitur 'HTML5'. Pastikan versi browser kalian bisa membukanya. Nama fitur yang dipergunakan adalah WebStorage. Dengan penyimpanan lokal, aplikasi web dapat menyimpan data secara lokal dalam browser pengguna. Sebelum HTML5, data aplikasi harus disimpan dalam cookies , termasuk dalam setiap permintaan server. penyimpanan lokal lebih aman, dan sejumlah besar data dapat disimpan secara lokal, tanpa mempengaruhi kinerja website. Tidak seperti cookies , batas penyimpanan jauh lebih besar (at least 5MB) dan informasi yang tidak pernah ditransfer ke server. Penyimpanan lokal adalah per asal (per domain and protocol) . Semua halaman, dari satu asal, dapat menyimpan dan mengakses data yang sama.

Terdapat 2 cara menyimpan data menggunakan web storage. Yaitu :
  1. window.localStorage - menyimpan data tanpa tanggal kadaluarsa ;
  2. window.sessionStorage - menyimpan data untuk satu session (data hilang ketika tab browser ditutup)

Langkah:

1. Import library select2 dan css select2 ke `lab_6.html`. Silakan gunakan CDN yang telah disediakan dari halaman select2.org untuk import library select2 dan css select2 pada bagian head lab_6.html
    ```html
    
    <link href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/select2/4.0.4/css/select2.min.css" rel="stylesheet" />
    <script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/select2/4.0.4/js/select2.min.js"></script>
    
    ```
2. Buatlah sebuah elemen ```<select>``` dan apply button pada `lab_6.html`. Tambahkan elemen ```<select>``` pada halaman `lab_6.html`. Contoh:
    ```html
    
    <select class="my-select"></select>
    ...
    <button class="apply-button">apply</button>
    
    ```
    Posisikan kedua lemen tersebut dengan rapi pada halaman `lab_6.html`
3. Buka file lab_6.js tambahkan kode berikut untuk melakukan inisiasi select2 dengan menggunakan jQuery CDN
    ```javascript
    
    $(document).ready(function() {
        $('.my-select').select2();
    });
    
    ```
    Kode tersebut diperlukan untuk melakukan inisiasi select2 ke elemen ```<select>``` yang dituju. Pastikan bahwa class sesuai.
4. Lakukan inisiasi data JSON themes dan selected theme di Local Storage.
    
    `themes`
    
    ```java
    
    "[
        {"id":0,"text":"Red","bcgColor":"#F44336","fontColor":"#FAFAFA"},
        {"id":0,"text":"Pink","bcgColor":"#E91E63","fontColor":"#FAFAFA"},
        {"id":0,"text":"Purple","bcgColor":"#9C27B0","fontColor":"#FAFAFA"},
        {"id":0,"text":"Indigo","bcgColor":"#3F51B5","fontColor":"#FAFAFA"},
        {"id":0,"text":"Blue","bcgColor":"#2196F3","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Teal","bcgColor":"#009688","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Lime","bcgColor":"#CDDC39","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Yellow","bcgColor":"#FFEB3B","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Amber","bcgColor":"#FFC107","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Orange","bcgColor":"#FF5722","fontColor":"#212121"},
        {"id":0,"text":"Brown","bcgColor":"#795548","fontColor":"#FAFAFA"}
    ]"
    
    ```
    
    `selectedTheme`
    
    ```
    
    {"Indigo":{"bcgColor":"#3F51B5","fontColor":"#FAFAFA"}}
    
    ```
    Silakan eksplorasi cara menggunakan JSON.parse() dan JSON.stringify() pada tautan [JSON Parse](https://www.w3schools.com/js/js_json_parse.asp) dan [JSON Stringify](https://www.w3schools.com/js/js_json_stringify.asp)
4. Load JSON dari Local Storage

    Load themes dari local storage sebagai data untuk select2.
    Load selectedTheme dari local storage sebagai data untuk default theme. Nilai dari selectedTheme akan digunakan untuk default them saat page di load pertama kali.
    
    Ingat kembali cara mengambil value dari local storage seperti yang telah dicontohkan sebelumnya diatas.

5. Populate data themes untuk select2

    Populate data select2 menggunakan options ynag telah didefinisikan oleh dokumentasi select2.
    Silakan refer ke halaman [http://select2.org/data-sources/formats](https://select2.org/data-sources/formats) untuk format yang lebih jelas.
    
    ```javascript
    
    $('.my-select').select2({
        'data': JSON.parse(**ISI DENGAN DATA THEMES DARI LOCAL STORAGE**)
    })
    
    ```

    Jangan lupa untuk parse data JSON dari local storage terlebih dahulu sebelum digunakan.

6. Buat sebuah handler ketika tombol __Apply__ ditekan

    Ketika tombol apply ditekan maka theme yang dipilih harus langsung diaplikasikan ke halaman.
    Berikan handler onClick untuk elemem button Apply.
    
    ```javascript
    
    $('.apply-button-class').on('click', function(){  // sesuaikan class button
        // [TODO] ambil value dari elemen select .my-select
        
        // [TODO] cocokan ID theme yang dipilih dengan daftar theme yang ada
        
        // [TODO] ambil object theme yang dipilih
        
        // [TODO] aplikasikan perubahan ke seluruh elemen HTML yang perlu diubah warnanya
        
        // [TODO] simpan object theme tadi ke local storage selectedTheme
    })
    
    ```
    
    Jika berhasil maka warna background dan font element HTML yang dipilih akan berubah warna sesuai theme yang dipilih.
    Selain itu data selectedTheme pada local storage juga akan berubah ke theme yang telah Anda pilih.

## Unit Testing Qunit (Additional)
(Disarankan telah mengimplementasikan fitur `AC` pada calculator)
1. Tambahkan kode berikut di dalam `lab_6/layout/base.html` kalian :

    ```html
    
    <link rel="stylesheet" href="https://code.jquery.com/qunit/qunit-2.4.1.css">
    <head>
    ......
    ......
    <body>
    <div id="qunit"></div>
    ......
        <script src="{% static 'js/lab_6.js' %}"></script>
        <script src="https://code.jquery.com/qunit/qunit-2.4.1.js"></script>
    .....
    
    ```

2. _Reload_ lah halaman _web_ kalian maka kalian akan melihat di atas kalkulator akan muncul tampilan Qunit
3. Kita akan mencoba membuat _Unit Test_ untuk Kalkulator yang sudah kita buat. Buatlah sebuah file `static/js/test.js`
di dalam `lab_6` apps. Isikan kode berikut kedalam berkas tersebut
    ```javascript
        
        $( document ).ready(function() {
        var button_8 = $('button:contains("8")');
        var button_4 = $('button:contains("4")');
    
        var button_add = $('button:contains("+")');
        var button_sub = $('button:contains("-")');
        var button_mul = $('button:contains("*")');
        var button_div = $('button:contains("/")');
    
        var button_clear = $('button:contains("AC")');
        var button_res = $('button:contains("=")');
    
    
    
        QUnit.test( "Addition Test", function( assert ) {
          button_8.click();
          button_add.click();
          button_4.click();
          button_res.click();
          assert.equal( $('#print').val(), 12, "8 + 4 must be 12" );
          button_clear.click();
        });
    });
    
    ```

4. Jalankan _Page_ Lab 6 maka kalian akan melihat deskripsi bahwa _Unit Test Passed_
5. Kita akan coba tambahkan _Unit Test_ baru, namun kali ini kita akan buat _Test Case_ yang salah.
Masukkan kode berikut ke dalam `static/js/test.js`

    ```javascript
    
    .....
        QUnit.test( "Substraction Test", function( assert ) {
          button_8.click();
          button_sub.click();
          button_4.click();
          button_res.click();
          assert.equal( $('#print').val(), 12, "8 - 4 must be 4" );
          button_clear.click();
        });
    .....
    
    ```
    
6. Jalankan _Page_ Lab 6 maka kalian akan melihat deskripsi bahwa _Unit Test Fail_.
    > Sekarang kalian sudah bisa melihat perbedaan tampilan Test yang failed dengan yang passed
7. Perbaiki _Test Case_ tersebut agar _passed_
8. Sebagai pelengkap, tambahkan _Test_ berikut di dalam `static/js/test.js`
```javascript
    QUnit.test( "Multiply Test", function( assert ) {
      button_8.click();
      button_mul.click();
      button_4.click();
      button_res.click();
      assert.equal( $('#print').val(), 32, "8 * 4 must be 32" );
      button_clear.click();
    });

    QUnit.test( "Division Test", function( assert ) {
      button_8.click();
      button_div.click();
      button_4.click();
      button_res.click();
      assert.equal( $('#print').val(), 2, "8 / 4 must be 2" );
      button_clear.click();
    });
``` 
9. _Hide_ tampilan dari Qunit _report_ yang ada di dalam `lab_6/layout/base.html`
```html
.....
<div id="qunit" hidden></div>
.....
```

## Checklist

1.  Membuat Halaman Chat Box
    1. [ ] Tambahkan _lab_6.html_ pada folder templates
    2. [ ] Tambahkan _lab_6.css_ pada folder _./static/css_
    3. [ ] Tambahkan file _lab_6.js_ pada folder _lab_6/static/js_
    4. [ ] Lengkapi potongan kode pada _lab_6.js_ agar dapat berjalan

2. Mengimplementasikan Calculator
    1. [ ] Tambahkan potongan kode ke dalam file _lab_6.html_ pada folder templates
    2. [ ] Tambahkan potongan kode ke dalam file _lab_6.css_ pada folder _./static/css_
    3. [ ] Tambahkan potongan kode ke dalam file _lab_6.js_ pada folder _lab_6/static/js_
    4. [ ] Implementasi fungsi `AC`.

3.  Mengimplementasikan select2
    1. [ ] Load theme default sesuai selectedTheme
    2. [ ] Populate data themes dari local storage ke select2
    3. [ ] Local storage berisi themes dan selectedTheme
    4. [ ] Warna berubah ketika theme dipilih

4.  Pastikan kalian memiliki _Code Coverage_ yang baik
    1. [ ]  Jika kalian belum melakukan konfigurasi untuk menampilkan _Code Coverage_ di Gitlab maka lihat langkah `Show Code Coverage in Gitlab` di [README.md](https://gitlab.com/PPW-2017/ppw-lab/blob/master/README.md).
    2. [ ] Pastikan _Code Coverage_ kalian 100%.

###  Challenge Checklist
5. Latihan Qunit
    1. [ ] Implementasi dari latihan Qunit
    
1. Cukup kerjakan salah satu nya saja:
    1. Implementasikan tombol enter pada chat box yang sudah tersedia
        1. [ ] Buatlah sebuah _Unit Test_ menggunakan Qunit
        2. [ ] Bulah fungsi yang membuat _Unit Test_ Tersebut _passed_ 
    2. Implementasikan fungsi `sin`, `log`, dan `tan`. (HTML sudah tersedia di dalam potongan kode)
        1. [ ] Buatlah sebuah _Unit Test_ menggunakan Qunit
        2. [ ] Bulah fungsi yang membuat _Unit Test_ Tersebut _passed_
